\input{../../notemp}
\input{../../temp/mylisting}
\makeatletter
\newcommand{\titlecounter}[1]{
\title{論理と形式化 第{#1}回レポート}
\date{}
\author{201311350 河原 悟}
}
\renewcommand{\thesection}{演習\arabic{section}.}
\titlecounter{6}
\lstset{language=prolog}
\begin{document}
\maketitle
\section{}
\subsection{$X + Y = 3$となるような自然数$X,Y$が存在するか。}
\subsubsection{実装}
以下のようなコードになった。
\begin{lstlisting}[caption=isAdd3]
isAdd3(X,Y):-add(X,Y,s(s(s(0)))),add(Y,X,s(s(s(0)))).
\end{lstlisting}
\subsubsection{実行結果}
以下のような実行結果が得られた。
\begin{result}{}
?- isAdd3(X,Y).
X = 0,
Y = s(s(s(0))) ;
X = s(0),
Y = s(s(0)) ;
X = s(s(0)),
Y = s(0) ;
X = s(s(s(0))),
Y = 0 ;
false.
\end{result}
\subsection{$X*3=6$となる自然数$X$が存在するか。}
\subsubsection{実装}
以下のようなコードになった。
\begin{lstlisting}[caption=isTimes6]
isTimes6(X):-times(X,s(s(s(0))),s(s(s(s(s(s(0))))))),!.
\end{lstlisting}
\lstinline|X = s(s(0))|を偽とした時、バックトラックして無限ループになるのを防ぐためにカットを用いた。
\subsubsection{実行結果}
以下のような実行結果が得られた。
\begin{result}{}
?- isTimes6(X).
X = s(s(0)).
\end{result}
\subsection{$X+Y=5$かつ$X*3=6$となる自然数$X,Y$の組は存在するか。}
以下のようなコードになった。
\begin{lstlisting}[caption=isAdd5Times6]
isAdd5Times6(X,Y):-add(X,Y,s(s(s(s(s(0)))))),times(X,s(s(s(0))),s(s(s(s(s(s(0))))))).
\end{lstlisting}
\subsubsection{実行結果}
以下のような実行結果が得られた。
\begin{result}{}
?- isAdd5Times6(X,Y).
X = s(s(0)),
Y = s(s(s(0))) ;
false.
\end{result}
\section{}
\subsection{$mul3(X,Y,Z,U)$:自然数$X,Y,Z,U$に対して、$X*Y*Z=U$であることを意味する。}
\begin{lstlisting}[caption=mul3]
mul3(X,Y,Z,U):-times(X,Y,W),times(W,Z,U).
\end{lstlisting}
$X*Y*Z=U$のとき、$W=X*Y$ならば$W*Z=U$となる。
\subsubsection{実行結果}
以下のような実行結果が得られた。
\begin{result}{}
?- mul3(X,Y,Z,U).
X = U, U = 0 ;
X = s(0),
Y = U, U = 0 ;
X = Y, Y = s(0),
Z = '$VAR'('U') ;
X = s(0),
Y = s(s(0)),
Z = U, U = 0 ;
X = Z, Z = s(0),
Y = U, U = s(s(0)) ;
X = s(0),
Y = Z, Z = s(s(0)),
U = s(s(s(s(0)))) ;
X = s(0),
Y = s(s(0)),
Z = s(s(s(0))),
U = s(s(s(s(s(s(0)))))) ;
X = s(0),
Y = s(s(0)),
Z = s(s(s(s(0)))),
U = s(s(s(s(s(s(s(s(0)))))))) ;
\end{result}
\lstinline|Z='$VAR'('U')|という表記はおそらく変数$Z$と$U$のユニフィケーションを表していると思われる。
\subsection{$pow(X,Y,Z)$:自然数$X,Y,Z$に対して、$X^Y=Z$であることを意味する。}
\subsubsection{実装}
以下のようなコードになった。
\begin{lstlisting}[caption=pow]
pow(_,0,s(0)).
pow(X,s(Y),Z):-pow(X,Y,Zm),times(X,Zm,Z).
\end{lstlisting}
$\forall_XX^0=1,X^Y=X^{Y-1}*X$を表している。
\subsubsection{実行結果}
以下のような実行結果が得られた。
\begin{result}{}
?- pow(s(s(0)),s(s(s(0))),Z).
Z = s(s(s(s(s(s(s(s(0)))))))) ;
false.
\end{result}
\subsection{$prime(X,Y)$:自然数$X$に対して、$Y$が$X$番目の素数であることを意味する。}
\subsubsection{実装}
以下のようなコードになった。
\begin{lstlisting}[caption=prime]
mod(_,s(0),0).
mod(X,Y,Z):-div(X,Y,Z1),times(Y,Z1,Z2),subtract(X,Z2,Z).

gcd(X,0,X).
gcd(X,X,X).
gcd(X,Y,Z):-mod(X,Y,Y2),gcd(Y,Y2,Z).

gcdAll(X,s(s(0))):-gcd(X,s(s(0)),s(0)).
gcdAll(X,s(s(Y))):-gcd(X,s(s(Y)),Z),!,less(Z,s(s(0))),gcdAll(X,Y),!.

isPrime(s(s(0))).
isPrime(s(s(s(0)))).
isPrime(s(X)):-mod(s(X),s(s(0)),s(0)),gcdAll(s(X),X),!.

nextPrime(s(s(0)),s(s(s(0)))).
nextPrime(P,s(Pn)):-less(P,s(Pn)),isPrime(P),isPrime(s(Pn)),gen_int(s(P),Pint),gen_int(Pn,Pnint),forall(between(Pint,Pnint,I),(gen_num(I,X),\+(isPrime(X)))).

prime(s(0),s(s(0))).
prime(s(X),P):-nextPrime(Pb,P),prime(X,Pb),!.
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
	\item 1、2行目
	
		\lstinline|mod(X,Y,Z)|($X\%Y=Z$)を定義している。
	\item 4〜6行目
	
		\lstinline|gcd(X,Y,Z)|($gcd(X,Y)=Z$)を定義している。
	\item 8、9行目
	
		\lstinline|gcdAll(X,Y)|($gcd(X,i)=1,i\in [2,Y]$)を定義している。2番めの副目標\lstinline|less(Z,s(s(0)))|となる\lstinline|Z|の取得に失敗したとき、バックトラックせずに終わるようにカットを用いた。
	\item 11〜13行目

		\lstinline|isPrime(X)|($X$は素数か)を定義している。奇数かつ\lstinline|gcdAll(X,(X-1))|が真ならば$X$は素数と言える。
	
	\item 15、16行目

		\lstinline|nextPrime(X,Y)|(素数$X$の直後にある素数は$Y$)を定義している。$X<Y$かつ$X$、$Y$は素数のとき、$[X+1,Y-1]$にある整数はすべて素数でないと言える。
	
	\item 18、19行目

		\lstinline|prime(X,Y)|を定義している。\lstinline|nextPrime(Yb,Y)|となる\lstinline|Yb|が存在する時、\lstinline|prime(X-1,Yb)|が言える。
\end{itemize}
\subsubsection{実行結果}
以下のような実行結果が得られた。
\begin{result}{}
?- gen_num(127,I),prime(X,I),gen_int(X,Xint).
I = s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(...)))))))))),
X = s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(...)))))))))),
Xint = 31.

?- gen_num(5,I),prime(X,I),gen_int(X,Xint).
I = s(s(s(s(s(0))))),
X = s(s(s(0))),
Xint = 3.

?- gen_num(83,I),prime(X,I),gen_int(X,Xint).
I = s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(...)))))))))),
X = s(s(s(s(s(s(s(s(s(s(...)))))))))),
Xint = 23.
\end{result}
\subsubsection{考察}
\lstinline|prime()|で用いる\lstinline|gcdAll(X,Y)|は、\lstinline|Y|以下の奇数をすべて調べているためネックとなっている。他の決定的な素数判定アルゴリズムを用いるべきである。
\end{document}
